<resources>
    <string name="app_name">Contraloria</string>
    <string name="navigation_drawer_open">Open navigation drawer</string>
    <string name="navigation_drawer_close">Close navigation drawer</string>

    <string name="mision">Misión y Visión</string>
    <string name="autocontrol">Guía de Autocontrol</string>
    <string name="buenaspracticas">Buenas Prácticas</string>
    <string name="ods">ODS</string>
    <string name="guiaaux">Guía Auxiliar</string>
    <string name="codetica">Código de ética</string>
    <string name="portal">Portal Nacional</string>
    <string name="title_activity_guia__aux">Guía Auxiliar</string>
    <string name="title_activity_mision">Misión y Visión</string>
    <string name="content_activity_mision">
        Auxiliar a la Asamblea Nacional y al Consejo de Estado en la ejecución de la más alta fiscalización sobre los
        órganos del Estado y Gobierno, proponer la política integral en materia de preservación de las finanzas públicas
        y el control económico – administrativo, dirigir, ejecutar y comprobar su cumplimiento; dirigir
        metodológicamente y supervisar el Sistema Nacional de Auditoría, ejecutar las acciones necesarias con el fin de
        velar por la correcta y transparente administración del patrimonio público, prevenir y luchar contra la
        corrupción.
    </string>
    <string name="content_activity_vision">
        Somos un órgano del Estado cubano, constitucionalmente reconocido, que se distingue y caracteriza por sus
        valores éticos, alta profesionalidad y nivel de organización, capaz de influir en la creación de una cultura de
        responsabilidad, eficiente empleo de los fondos públicos y probidad administrativa, para prevenir y enfrentar
        indisciplinas, ilegalidades y manifestaciones de corrupción administrativa.
    </string>
    <string name="objetivos_desarrollo_sostenible">ODS</string>
    <string name="guia_auxiliar">Teniendo en cuenta las experiencias acumuladas, como resultado del cumplimiento de las
        funciones, atribuciones y obligaciones, asignadas a la Contraloría General de la República, por la Ley 107,
        aprobada por la Asamblea Nacional del Poder Popular el 1ro de agosto del 2009 y particularmente, en su artículo
        31 inciso k) “supervisar y verificar el proceso de elaboración, ejecución y liquidación del presupuesto del
        Estado;” y a partir de la sistematización y análisis de las principales limitaciones y deficiencias que se
        detectan, del estudio de sus tendencias y causas; así como de las políticas y normas legales establecidas,
        ponemos a disposición de los presidentes de los órganos locales del Poder Popular, a título de recomendación,
        una herramienta metodológica para el control y fiscalización de los presupuestos locales, como una guía
        elemental para la organización y planificación del trabajo, debe considerarse como un conjunto de ideas que en
        su aplicación serán enriquecidas; están inspiradas en la necesidad de ejercer una labor eminentemente preventiva
        y formadora de una cultura de disciplina, responsabilidad, transparencia, rendición de cuentas y probidad
        administrativa.
    </string>
    <string name="guia_auxiliar0">
         1. Contribuir a la eficacia en el control y la fiscalización de la ejecución presupuestaria, desde las
        funciones de dirección que corresponde a los Presidentes de las Asambleas Locales del Poder Popular, en su papel
        rector de la gobernanza, para favorecer el cumplimiento del Plan y los Objetivos Económicos Sociales aprobados
        en sus respectivas Asambleas, impregnados del compromiso de cumplir los Lineamientos de la Política Económica y
        Social del Partido y la Revolución, aprobados en el 7mo. Congreso y en los Objetivos de su Primera Conferencia
        Nacional.

        \n 2. Perfeccionar y desarrollar a plenitud, los mecanismos de dirección, control y fiscalización en materia
        presupuestaria, en el interés de elevar la eficacia del gasto público, incrementar los ingresos, con total
        transparencia y probidad, conjugando las actividades de orientación, asesoramiento, prevención y exigencia
        oportuna.
        \n 3. Lograr mayor integralidad, coordinación, armonización y efectividad, en la labor que corresponde a los
        delegados, Consejos Populares y las comisiones de las asambleas, con las administrativas que corresponden a las
        direcciones funcionales de los CAP y CAM; situar a éstas últimas en sintonía y frecuencia, con las necesidades,
        sentir y aporte de la población; en ese objetivo materializar la Rendición de Cuentas de los directivos y lograr
        la más amplia participación ciudadana.

    </string>
    <string name="guia_auxiliar1">
        Es importante fijar en todos los actores que intervienen que:
        \n El Presupuesto del Estado es la previsión o estimación de gastos y de recursos financieros necesarios para
        cumplir con los objetivos y compromisos del sector público, en aras de satisfacer las necesidades sociales.

        \n\n Se recomienda:
        \n Se planifique, organice y ejecute una actividad de capacitación e intercambio mediante una reunión de estudio
        y puntualización del Consejo de la Administración con los principales directivos y ejecutivos del territorio., a
        fin de lograr a través de una clara interpretación y el consenso requerido, un adecuado ambiente de control,
        para dar cumplimiento a : las Directivas, indicadores y orientaciones del Consejo de Ministros, del Ministerio
        de Economía y Planificación , Ministerio de finanzas y Precios y Ministerios de Trabajo y seguridad Social, así
        como, de los objetivos y metas previsto para desarrollar el territorio, priorizando los servicios básicos que
        requiere la población, teniendo en cuenta conciliar los recursos materiales y financieros disponibles y su más
        racional y optimo aprovechamiento.

        \n\n Se debe tener presente las perspectivas de desarrollo estratégico y las demandas, necesidades y
        expectativas de la población, deben considerar:

        \n  Plan de desarrollo estratégico y de sostenibilidad del territorio.
        \n  Resolución del Ministerio de Finanzas y Precios, en la cual se establece el procedimiento para operar los
        Presupuestos provinciales y municipales.
        \n  Inventario de problemas y necesidades, conocidas por diversas vías, con prioridad a través de los
        planteamientos de los electores en las asambleas de rendición de cuenta de los delegados ante sus electores, así
        como, los recibidos en los despachos y en las quejas y peticiones que se reciben en las oficinas de atención a
        la población.
        \n  Previo al proceso de elaboración del anteproyecto deben disponer y puntualizar de manera ordenada las
        prioridades respecto a los planteamientos, quejas y peticiones. Tomar en cuenta, los estudios y resultado de las
        zonas más afectadas y con mayores riesgos, según análisis efectuados.

        \n  Información actualizada y verificada, respecto al proceso inversionista en marcha y, respecto a las que se
        proyectan, el cumplimiento de las normas establecidas, previo a su planificación. El cumplimiento y situación
        del plan de mantenimiento y reparación.
        \n  Identificar y evaluar con mucho rigor, los recursos financieros que se requieren planificar para financiar
        la actividad del sector empresarial, en particular el sector de comercio, por el impacto de éste en los
        servicios y aseguramientos vitales para la población.
        \n  Exigir riguroso análisis económico-financiero que justifiquen esa necesidad, evitando que deficiencias
        administrativas se pretendan amparar en justificaciones.
        \n  Examinar con rigor y de acuerdo con lo establecido por el Ministerio de Finanzas, los ingresos que se
        obtengan por el concepto de la Contribución Territorial, ajustándolo a lo establecido.

        \n\n Discusión del anteproyecto
        \n Conducir y organizar el proceso de discusión del anteproyecto del Plan Económico y del Presupuesto en las
        entidades económicas y presupuestadas de base, atendiendo a:

        \n\n  Por sectores y actividades, puntualizar las Directivas e Indicaciones aprobadas, que deben ser observadas
        con rigurosa disciplina y motivación; sin desconocer las limitaciones objetivas, desplegar la iniciativa y el
        compromiso.

        \n\n  Conocer y exigir a las administraciones que promuevan y aseguren la participación activa de los
        directivos y ejecutivos, de las direcciones sindicales y de todos los trabajadores, en el proceso de elaboración
        de los anteproyectos del plan y del presupuesto, correspondiente a cada una de las entidades.

        \n\n  Promover en esta etapa visitas y participación en las asambleas de los colectivos laborales y en el
        proceso de elaboración, al menos en una muestra de entidades, de los Vicepresidentes y principales directivos de
        los órganos de administración y de las Comisiones de la Asamblea, tomando en consideración sectores, actividades
        y centros priorizados.

        \n\n  Establecer el registro, información y análisis de los planteamientos de los trabajadores, en el proceso
        de discusión del anteproyecto, sus opiniones y sugerencias, por sectores y actividad de acuerdo con las
        características y relevancias de cada territorio, las que sumadas al resultado que incorpora la presencia y
        participación de los principales cuadros en este proceso, permitirá disponer de la mayor cantidad de opiniones y
        criterios para decidir y sustentar con argumentos suficientes, competentes y relevantes, el proyecto que debe
        ser presentado.

        \n\n En la elaboración de la propuesta de plan y del anteproyecto de presupuesto,

        \n\n Las entidades deben ser orientadas, asesoradas, capacitadas y supervisadas en cuanto a la implementación y
        aplicación de normas establecidas, significando entre ellas, asuntos que deben ser verificados por los
        directivos designados, previo a la reunión de presentación y discusión en sus colectivos de dirección y
        trabajadores, tales como, los que a continuación se significan:

        \n\n  Si disponen de sistemas de costos establecidos en las Unidades gestoras de gasto, para las prestaciones
        de servicios públicos donde estén determinadas normas unitarias de gastos y los indicadores de eficiencia y
        eficacia. Sino están establecidas analizar sus causas y promover las acciones para garantizar su
        establecimiento.
        \n\n  Precisar si los recursos materiales, humanos y financieros con que cuenta la entidad aseguran el
        cumplimiento de los presupuestos de gasto corrientes y de capital que se proponen
        \n\n  Si la estructura organizativa, los procesos, actividades y los puestos de trabajo de la entidad están
        acorde con la misión y encargo estatal para el cumplimiento de los objetivos y metas del presupuesto, en qué
        fase de su perfeccionamiento se encuentran y medidas a adoptar.

        \n\n  Identificación de riesgos internos y externos a corto, mediano plazo que pudieran impactar negativamente
        en el cumplimiento del plan que se proyecta.

        \n\n  Si están planificados los gastos corrientes y de capital que tributan al desarrollo local y al
        mantenimiento y conservación en correspondencia a un análisis costo-beneficio y sustentado en estudios de
        factibilidad para los diferentes procesos a ejecutar.

        \n\n  Si la estructura organizativa, los procesos, actividades y los puestos de trabajo de la entidad están
        acorde con la misión y encargo estatal para el cumplimiento de los objetivos y metas del presupuesto, en qué
        fase de su perfeccionamiento se encuentran y medidas a adoptar

        \n\n  Identificación de riesgos internos y externos a corto, mediano plazo que pudieran impactar negativamente
        en el cumplimiento del plan que se proyecta.

        \n\n  Si están planificados los gastos corrientes y de capital que tributan al desarrollo local y al
        mantenimiento y conservación en correspondencia a un análisis costo-beneficio y sustentado en estudios de
        factibilidad para los diferentes procesos a ejecutar.

        \n\n  Objetivos de trabajo expresados en términos específicos, medibles y por escrito, así como si hay
        objetivos definidos y planes para las áreas funcionales o procesos que integran la estructura organizativa.

        \n\n  Si han sido considerados los inventarios como primera fuente de recursos materiales para disminuir la
        demanda.

        \n Verificar que en la elaboración del plan y del anteproyecto de presupuesto se han tomado como requisitos
        indispensables: el cumplimiento de las directivas, normas y regulaciones aprobadas por la dirección del Gobierno
        y los Órganos y Organismos Rectores
        \n\n Desagregación
        \n Para cerrar el ciclo de la planeación, una vez recibida la Ley del Presupuesto Anual, el Plan y el
        Presupuesto del territorio, proceder de igual modo en cuanto a efectuar una reunión de estudio y preparación de
        todos los directivos y ejecutivos, similar a la sugerida en la etapa de elaboración del anteproyecto, a los
        efectos de garantizar la información, coordinación, coherencia y unidad de las acciones a desplegar para
        garantizar un eficaz cumplimiento. Entre las actividades que debe priorizar, destacar:

        \n Prestar particular atención a la desagregación por entidades, unidades y centros de costo de todo el sistema,
        a los efectos de su más amplia divulgación y discusión con los colectivos de dirección y trabajadores en
        general, para conocimiento y establecimiento de los compromisos que aseguren su cumplimiento.
    </string>
    <string name="guia_auxiliar2">
       Control sistemático, para la corrección oportuna de cualquier incumplimiento de las normas legales
        establecidas o desviación, indisciplina o cualquier manifestación negativa.

        \n\n En esta etapa el eslabón fundamental en este proceso lo constituye la unidad gestora y de los
        administradores de dichas entidades durante el proceso de ejecución del presupuesto al ser responsables de la
        administración y control de la ejecución de los presupuestos que les sean aprobados; así como de adoptar las
        medidas para que cumplan sus obligaciones con el Presupuesto del Estado y garanticen la utilización más racional
        de los recursos materiales, humanos y financieros de que dispongan, sin exceder los niveles de gastos
        presupuestarios y los indicadores directivos y de destino especifico, que les son aprobados para el año 2016.
        previsto en la Ley No. 120 del Presupuesto del Año 2016 en su artículo 13.
        Velar por el correcto y oportuno registro contable de los gastos en correspondencia a con lo establecido en la
        Ley No. 120 artículos del 57 al 70, al permitir las evaluaciones periódicas de los resultados presupuestarios
        para la toma de decisiones y, realizar los ajustes correspondientes a las cifras notificadas de sus
        presupuestos.
        Ejercer controles periódicos para validar el uso eficiente y eficaz de los recursos asignados, mediante
        verificaciones presupuestarias, siendo el objetivo principal de estas el determinar si los recursos asignados
        han sido empleados no solo dentro de los marcos aprobados (eficiencia), sino también para cumplir con los
        objetivos previstos (eficacia).
        Otro aspecto de medular importancia lo constituye la desegregación y programación adecuada de los presupuestos
        aprobados y notificados, que posibilita la asignación de recursos financieros necesarios en función de los
        requerimientos de las producciones o servicios que brindan, a los efectos de cumplir los objetivos previstos y
        garantizar la eficiencia en el uso de los mismos.
        Determiner el nivel de inmovilización de recursos presupuestarios, a partir de la información que reciben de las
        unidades presupuestadas, empresas y entidades adscriptas, teniendo en cuenta la evaluación del comportamiento de
        los inventarios, debiendo centrarse en la determinación de la cobertura de inventarios, el análisis de los
        inventarios ociosos y de lento movimiento, el comportamiento de la proporción anual entre las compras de
        materiales, el presupuesto de gasto material y el comportamiento de las cuentas por pagar a proveedores
        asociadas con este elemento, plan y real, evaluar si se encuentran identificadas las causas de las variaciones
        entre el plan y el real.
        Verificar la correspondencia de la ejecución presupuestaria con el cumplimiento de los niveles de actividad y
        objetivos del plan de la economía aprobado, y se deberá tener presente además del cumplimiento de la ejecución
        presupuestaria y de los niveles de actividad aprobados, el análisis del comportamiento real del sistema de
        normas de Gasto para la actividad presupuestada establecido y aprobado en la Resolución No.3 del 2013 del MFP.
    </string>
    <string name="guia_auxiliar3">
        Los Consejos de la Administración deben prestarle especial atención a las Notas o Memorias de los Estados
        Financieros de Gobierno con el propósito fundamental de que éstas constituyan la herramienta de Control que
        sirva de base al análisis que realizan los Consejos Económicos Territoriales, exigiendo para ello la inclusión y
        el análisis de:

        \n  Indicadores de gestión propios de la entidad o diseñar los indicadores de economía, eficiencia y eficacia,
        que se requieran para medir la gestión económica financiera y el cumplimiento de los Ciclos de Gastos.
        \n  Los Presidentes de los Consejos de la Administración Local, deben tener en cuenta en su plan de trabajo
        individual, dedicar el tiempo necesario a su preparación y activa participación en el proceso de análisis de las
        Notas o Memorias de los Estados Financieros, dada la alta responsabilidad que conlleva su aprobación, que se
        suscribe y oficializa con su firma personal, lo que significa que no es una tarea delegable.

        \n\n  Las solicitudes de modificaciones presupuestarias que presentan los jefes de las unidades presupuestadas,
        para la aprobación del Presidente, deben realizarse con la oportunidad, objetividad y fundamentación requerida
        garantizando su comprobación, previo a su aprobación.
        \n\n  La calidad de los informes valorativos sobre la ejecución del plan y el presupuesto, que deben presentar
        mensualmente las direcciones administrativas de las entidades a las direcciones de Economía y Planificación y de
        Finanzas y Precios, deben ser conciliados con la información financiera que se reporta en los estados
        financieros a la ONEI. Cualquier variación o incongruencia es una señal que debe observarse para}

        \n\n  Apoyados en la referida información, mensualmente debe realizarse un análisis detallado del
        comportamiento de la ejecución presupuestaria, de existir inejecuciones o sobre ejecuciones en las Partidas y
        elementos, determinar las causas; analizar si se adoptaron medidas preventivas que garanticen la efectividad de
        la ejecución y determinar que faltó o que falló en el proceso: errores en la planificación de la partida, falta
        de gestión de la administración, falta de exigibilidad en el cumplimiento de la contratación.

        \n\n  Estos informes deben contener el análisis de la correspondencia de la ejecución de los presupuestos de
        gastos y de caja, en el interés de evitar unidades presupuestadas con disponibilidad negativa de recursos
        financieros. Cuando esto se presenta es una clara señal de que se ha gastado más que lo aprobado y de inmediato
        debe ser esclarecido o investigado.
        \n\n  Comprobar que la contabilidad se encuentra actualizada, sea fiable y se corresponda con las informaciones
        mensuales sobre la ejecución del presupuesto. De existir dificultades, deben precisarse éstas y elaborar un
        programa de trabajo que se apoye y chequee sistemáticamente.
        \n\n  Especial atención debe observarse en cuanto a los gastos de personal por su peso específico entre los
        gastos y el conocimiento de violaciones que se manifiestan de diversas formas. Insistir en las medidas de
        capacitación, asesoramiento, autocontrol y verificaciones.

        \n\n  Prestar atención priorizada al funcionamiento y control de las Tesorerías Municipales y Provinciales, con
        una clara identificación de los riesgos que pueden presentarse por no completamiento e inestabilidad del
        personal, carencias en su preparación y de las normas y procedimientos que deben aplicarse para garantizar un
        funcionamiento eficiente y prevenir indisciplinas, desviaciones y delitos.

        \n\n  La programación de caja debe estar en correspondencia a la programación y ejecución presupuestaria;
        optimizar los movimientos de recursos monetarios dentro del sistema de cuentas buscando un equilibrio en la
        ejecución y la asignación de los recursos financieros.

        \n\n  Verificar si se manifiesta inmovilización de recursos financieros en las cuentas, si se asignan los
        recursos en la medida del cumplimiento del plan, garantizando las disponibilidades financieras necesarias para
        enfrentar los niveles de gastos programados y atender contingencias.

        \n\n  Prestar particular atención a las operaciones que se realizan con el sector no estatal de la economía,
        exigiendo que las direcciones administrativas del sector estatal, establezcan procedimientos internos en los
        cuales se definan niveles de autorización y monto para su aprobación. Establecer coordinación con el Banco y la
        Dirección de Finanzas, para de acuerdo con los mecanismos establecidos detectar y fiscalizar oportunamente
        operaciones sospechosas.

        \n\n  Exigir el análisis acerca del comportamiento de las normas de gastos y su impacto en la ejecución de los
        niveles de actividad, en particular el consumo de combustible. Verificar la información y realizar análisis de
        sus resultados generales y por vehículos (correspondientes al área que lo analiza), en los Consejos de Dirección
        y Asambleas con los trabajadores
        \n\n  Comprobar por todas las vías y mecanismos que disponen, (inspectores, comprobadores, verificadores,
        auditores, informaciones de la ONEI y FINCIMEX), el cumplimiento de lo dispuesto y apreciar las desviaciones u
        operaciones dudosas.

        \n\n  Promover acciones de capacitación y asesoramiento al tema de la contratación y la gestión de cobros y
        pagos; elevar la exigencia en cuanto al funcionamiento de los Comités de Compra; promover mecanismos y
        procedimientos para que previo a cerrar un contrato se verifiquen las existencias en los inventarios, para que
        constituyan realmente fuentes del plan, disminuyan los inventarios ociosos y de lento movimiento, operaciones
        que entre sí tienen que estar sistémicamente conectadas.
        \n\n  Establecer un mecanismo de trabajo que le permita evaluar como mínimo trimestralmente, el seguimiento del
        programa para el otorgamiento de subsidios a la población para la reparación y construcción de viviendas, en el
        que deben participar las direcciones de Trabajo, Finanzas, Planificación Física y Vivienda, según corresponda.
        Coordinar conciliaciones con las Agencias Bancarias que operan en el territorio y prestan servicios relacionados
        con esta actividad.

        \n\n  Organizar con las diferentes fuerzas que dispone de las direcciones globales y el cuerpo de inspectores,
        la verificación en relación con el financiamiento otorgado y lo ejecutado, por conceptos y físico.

        \n\n  No delegar esta tarea por lo sensible que resulta y por el esfuerzo que realiza la Revolución para elevar
        el nivel de vida del pueblo.

        \n\n  Prestar especial atención al comportamiento de los aportes, en cantidad y en las fechas o periodos
        correspondientes, en particular del superávit y de los ingresos tributarios y no tributarios de las personas
        jurídicas y naturales, según corresponda.

        \n\n  Considerar el análisis priorizado del cobro de las multas, buscando en ello no solo la disciplina sino
        también, el análisis de tendencias, causas y otros elementos que permitan el enfrentamiento más efectivo y la
        promoción de una labor preventiva que impacte en la formación de la cultura ciudadana.

        \n\n  Dirigir las visitas de control que realizan las Comisiones de las Asambleas Provinciales y Municipales, a
        las áreas o actividades más sensibles de la población y tener en cuenta estos resultados como contrapartida de
        los procesos de rendición de cuentas, que realizan los jefes de las direcciones administrativas de las entidades
        a las Asambleas, CAP y CAM, según corresponda. Recomendamos utilizar la metodología de la Resolución 32/2016
        “Identificación y Cuantificación de Daños y Perjuicios Económicos al Patrimonio Público” de la CGR, que precisa
        los diferentes conceptos y derivado de ello realizar el análisis valorativo, con espíritu crítico y emprendedor.
        \n\n  Fortalecer el control popular prestándole mayor atención y prioridad a los resultados de las acciones de
        Fiscalización que realizan los Consejos Populares, con el objetivo de evaluar el elemento gestión “calidad del
        gasto” y como contra-partida de los procesos de rendición de cuentas y análisis de la ejecución del presupuesto
        en las Asambleas, CAP y CAM, según corresponda.


        \n En esta etapa realmente lo que sucede es la evaluación de los resultados del trabajo logrados en las etapas
        de planificación y ejecución, se mide la eficiencia y
        eficacia del gasto y el impacto que ha tenido en la calidad de los servicios, en la elevación del nivel de vida
        del pueblo. Debemos observar con prioridad:
    </string>
    <string name="guia_auxiliar4">
        Garantizar que el informe de liquidación del presupuesto provincial o municipal, según corresponda, este
        precedido de un proceso de análisis y consulta en diferentes instancias que asegure la necesaria contrapartida a
        las direcciones de Economía y Planificación, de Finanzas y Precios y de Trabajo y Seguridad Social, a los
        efectos de presentar a la Asamblea un informe objetivo y crítico que refleje la gestión del gobierno y los
        resultados de la ejecución presupuestaria y su relación con el plan de la economía.


        \n\n  El informe debe seguir las normas establecidas por el Ministerio de Finanzas y Precios. Prestar atención
        al análisis de las causas de las desviaciones de los ingresos y gastos; comportamiento de los niveles de
        actividad y de las obligaciones tributarias de los contribuyentes, tanto de personas jurídicas como naturales,
        el cumplimiento de las recomendaciones formuladas en las acciones de control que realiza la CGR y la propuesta
        de acciones para mejorar la gestión y el control del presupuesto para el siguiente año.
        \n\n  El informe de liquidación debe abordar la correspondencia o no de la ejecución presupuestaria, con el
        cumplimiento de los niveles de actividad y objetivos del Plan de la Economía aprobado y el análisis del
        comportamiento real del Sistema de Normas de Gasto para la actividad presupuestada, establecido y aprobado en
        cumplimiento de lo dispuesto en la Resolución No. 3/2013 del MFP
    </string>
    <string name="title_activity_guia_autocontrol">Guía de Autocontrol</string>
    <string name="title_activity_buenas_practicas">Buenas Prácticas</string>
    <string name="contenido_buenas_practicas">
        Para controlar en las diferentes etapas los procesos de elaboración, ejecución y liquidación del
        presupuesto, tener presente un concepto básico que debe ser aplicable en toda actividad de dirección, en cuanto
        a que:
        \n\n Un verdadero sistema de control interno, para que sea efectivo, debe comenzar siempre con actividades de
        orientación, asesoramiento, educación e identificación de riesgos y que se retroalimenta en la práctica del
        trabajo con la detección de limitaciones, deficiencias y violaciones, al realizar el análisis de causas y
        condiciones que la generaron, y con la adopción de las medidas de rectificación o correctivas.
    </string>
    <string name="contenido_buenas_practicas2">
        -Que los cuadros, dirigentes en primer lugar y extendido a los funcionarios y todos los trabajadores,
        estudien, debatan y conozcan a profundidad los objetivos y lineamientos del partido y lo relacionen con cada
        tarea o actividad que se ejecuta en lo que les corresponde. en ello esta resumido, sintetizado, lo esencial de
        nuestros propósitos para el desarrollo próspero y sostenible. esta reafirmada nuestra ética, valores y
        principios.\n"
        "\n -la política de cuadros, la selección, la atención, la educación que se le brinde con el ejemplo en la
        palabra y en los hechos.\n"
        "\n -que para aplicar cada política orientada, cada tarea que de ellas se derivan, debemos conocer, estudiar,
        interpretar correctamente y trabajar cotidianamente con las normas legales que sustentan la política.\n"
        "\n -que para todo lo que vamos a emprender o desarrollar tenemos que tener claro, los procedimientos, las
        responsabilidades, las contrapartidas, los riesgos y la medidas preventivas para aminorar los riesgos.\n"
        "\n -no se trata de incorporar nuevas o mas actividades, sino desarrollar un pensamiento integrador, mayor
        coordinación, conciliación.\n"
        "\n -no debemos hacer cosas sin conexión, sin integración. la garantia de la sistematización esta en tener
        buenos sistemas. en fortalecer el funcionamiento de los organos de dirección, con organización, para que no
        constituyan actos formales, sino amplios espacios participativos y ello requiere de mayor información y
        preparación.\n"
        "\n -asegurar que las personas asuman su responsabilidad en los organos de dirección, sean capacitadas, que
        estudien, piensen y sean escuchadas.\n

    </string>
    <string name="title_activity_ods">ODS</string>
    <string name="title_activity_codigo_etica">Código de Ética</string>
    <string name="content_autocontrol">"Estimadas compañeras, estimados compañeros: \n
        " \nPonemos en sus manos, una nueva Caja de Herramienta para las Administraciones, en esta ocasión, dirigida a
        instruir y favorecer al ejercicio del Auto Control. Es justo significar la dedicación del colectivo de
        Contralores y Auditores de la Contraloría General de la República, que hemos contado con la valiosa colaboración
        de la Comisión para la Implementación y Desarrollo de los Lineamientos, de los Organismos de la Administración
        Central del Estado, Instituciones Nacionales y Unidades del Sistema Nacional de Auditoría, mediante consultas e
        intercambios, todo lo que nos ha permitido ofrecer una nueva edición de la Guía de Autocontrol, actualizada con
        la legislación vigente, al cierre del presente mes de enero del 2019. \n
        " \n1 La Guía de Autocontrol que les ofrecemos, tiene la novedad, con toda intención, de contener en folletos
        independientes, cada uno de sus Componentes que integran el Sistema de Control Interno, a los efectos de
        facilitar su análisis, en sus respectivos Consejos de Dirección, con mayor detalle y profundidad, como resultado
        de un trabajo más participativo e interactivo y derivado de ello, avanzar en la adopción de acuerdos y medidas
        para garantizar el perfeccionamiento de la labor de prevención ante los riesgos de cualquier naturaleza que se
        presentan afectando el cumplimiento con mayor eficiencia de sus objetivos, indicadores y metas. Contiene,
        además, un folleto Anexo Único, con la Relación de las Principales Normativas, que también ofrecemos en formato
        digital, para facilitarles el trabajo en cuanto a su localización, estudio, consulta y aplicación. \n
        " \n2 De manera especial, entregamos un folleto, elaborado en homenaje a José Martí en el 166 Aniversario de su
        Natalicio. Contiene una nueva versión del editado en el 2002 titulado Presencia Martiana en el Código de Ética,
        a la que incorporamos una pequeña selección de pensamientos del Comandante en Jefe, relacionados con los
        preceptos. En su integración se aprecia con nitidez, la esencia y el hilo conductor que garantiza la continuidad
        de los principios e ideales de la Revolución Cubana, sobre lo cual, en su introducción se amplía. A pesar de la
        insistencia y sistematicidad en los controles y actividades de capacitación que ofrecemos, la experiencia nos
        muestras que en la mayoría de las entidades controladas, es insuficiente y formal la aplicación de la Guía de
        Autocontrol, fundamentalmente al pretender evaluar en una reunión del Consejo de Dirección que tienen, por lo
        general, gran cantidad de temas, el \n
        " \n3 Resultado de la aplicación de la totalidad de los aspectos contenidos en ésta Guía, informe que en muchos
        casos, es el resultado del trabajo individual de un especialista. Conclusiones, apenas existen pronunciamientos
        críticos y autocríticos, no se debate, no se proponen nuevas medidas y actualizaciones.
    </string>
    <string name="title_activity_presentacion">Presentacion</string>
    <string name="title_activity_video__ods">Video ODS</string>
    <string name="title_activity_actividades">Actividades</string>


</resources>
